% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Especificação de Requisitos
% ==============================================================================
\chapter{Especificação de Requisitos}
\label{sec-requisitos}

Este capítulo apresenta a especificação de requisitos para a construção do módulo de cadastros básicos do sistema Sigme. Os requisitos levantados se deram a partir de entrevistas com o orientador deste trabalho e da análise de documentos produzidos por ele a partir de entrevistas feitas junto à diretoria e funcionários da FEEES.
 
Na Seção~\ref{sec-especificacao-escopo} é apresentada a descrição do escopo do projeto, na Seção~\ref{sec-especificacao-casos} são apresentados diagramas de casos de uso e na Seção~\ref{sec-especificacao-estrutural} são apresentados os diagramas de classes. Os requisitos funcionais, requisitos não funcionais e regras de negócio podem ser encontrados no Documento de Especificação de Requisitos que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.


%%% Início de seção. %%%
\section{Descrição do Escopo}
\label{sec-especificacao-escopo}

A Federação Espírita do Estado do Espírito Santo (FEEES) é uma organização religiosa, que objetiva unificar, orientar, coordenar e dinamizar o movimento espírita no Estado. O escopo do sistema proposto se refere à parte de cadastro de pessoas e instituições, que é base para muitas outras funcionalidades e é parte do núcleo do sistema. Ele é o responsável por registrar informações sobre pessoas físicas e jurídicas associadas à federativa, sejam elas espíritas ou não, e ainda registrar informações sobre instituições.

Os objetivos de se registrar toda esta gama de entidades são vários, dentre eles: gerar etiquetas para correspondência, gerar boletos para cobrança, saber quem são as pessoas que ocupam os diversos cargos, gerar um site das casas espíritas adesas, e integrar, de várias outras maneiras, as casas e o público espírita. Tais funcionalidades estão fora do escopo deste projeto e serão desenvolvidas em outros módulos do Sigme.

O módulo do sistema desenvolvido tem por objetivo informatizar e auxiliar a realização dos processos manuais de cadastro que são feitos por funcionários de cada instituição ligada à FEEES, a fim de reduzir o tempo gasto com essa atividade e obter um melhor controle das informações registradas.

O primeiro passo para utilização deste módulo do Sigme será o cadastro das informações da instituição principal, que via de regra é a federativa, e do administrador do sistema. A partir disso o administrador deve ocupar um cargo de presidente da instituição principal. Então o administrador pode cadastrar e manipular informações de cadastros de novas instituições e espíritas. Além disso nesse módulo o presidente pode delegar, por exemplo, a um assessor de TI a administração do sistema como um todo. 

Por ser um sistema Web, um visitante não identificado também pode acessar o sistema e se cadastrar como um espírita, e poderá ativar ou desativar seu cadastro. Assim em módulos futuros ele poderá se cadastrar para algum evento, receber mala direta, etc. Uma vez cadastrado no sistema, o espírita pode solicitar o acesso ao Sigme se porventura esquecer a senha. Um administrador também pode solicitar que o sistema envie por e-mail uma notificação a todos que possuem cadastros inativos (que ainda não receberam notificação deste tipo) informando-os que podem ativar seus cadastros se assim desejarem.

Além disso o módulo proposto também fornece a função de importar cadastros de espíritas de outras bases de dados que as instituições possuem. Esta funcionalidade é bastante importante, visto que já existe um cadastro de pessoas e instituições na FEEES e, desta maneira, evita o retrabalho dos funcionários da Federação.


%%% Início de seção. %%%
\section{Modelo de Casos de Uso}
\label{sec-especificacao-casos}

A Tabela~\ref{tbl-especificacao-atores} descreve os atores identificados para o módulo de cadastros básicos e suas respectivas funções.

\begin{table}[h]
	\caption{Descrição dos atores identificados}
	\label{tbl-especificacao-atores}
	\centering
	\begin{tabular}{ | l | p{100mm} |}\hline
		\textbf{Ator} & \textbf{Descrição}\\\hline
		Administrador & Funcionário da Feees responsável pelo controle do núcleo de cadastros do sistema.\\
		\hline
		Espírita & Usuário comum cadastrado no Sigme.\\
		\hline
	\end{tabular}
\end{table}


O administrador do sistema é o usuário que foi cadastrado na primeira execução do Sigme ou um espírita que ganhou a função de administrador, concedida por outro administrador através da alteração de seu cadastro. O administrador tem permissão total no sistema, podendo assim alterar, inserir e excluir qualquer cadastro. O espírita é um usuário comum, que neste módulo somente tem acesso ao seu cadastro, e pode alterar seus dados, ativar e desativar seu cadastro.  

As Figuras~\ref{fig-especificacao-casoadm} e~\ref{fig-especificacao-casoespirita} mostram os diagramas de casos de uso do módulo de cadastros básicos, demonstrando quais casos de uso cada ator pode executar. 

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-especificacao-casoadm} 
	\caption{Diagrama de casos de uso do ator \textbf{Administrador}.}
	\label{fig-especificacao-casoadm}
\end{figure}

Os casos de uso \textbf{Cadastrar Espírita} e \textbf{Cadastrar Instituição} são do tipo cadastrais e portanto incluem inclusão, consulta, alteração e exclusão. Através do caso de uso Cadastrar Espírita, o administrador pode também dar permissão para um espírita se tornar um administrador do sistema, apenas informando que ele possui esta função. 

Para inserir um novo espírita, basta informar nome, CPF, e-mail, nome preferido, data de nascimento, sexo, endereço, telefones de contato e instituições caso já tenha frequentado ou frequenta alguma. Para inserir uma nova Instituição é necessário informar nome, sigla, endereço, site (se possuir), e-mail, telefones de contato (número e tipo – principal, celular, fax, etc.), o tipo de instituição (casa espírita não-adesa, casa espírita adesa, federativa espírita, outra instituição espírita, não-espírita).

Na primeira utilização do sistema, o caso de uso \textbf{Instalar Sistema} é iniciado. Nesse momento é necessário informar os dados do administrador do sistema a ser cadastrado: nome completo, CPF, e-mail, nome preferido, senha e confirmação da senha. Em seguida deverá ser informado o nome e a sigla da instituição que será registrada com a principal. E por fim é necessário informar dados para a configuração de envio de e-mail: endereço do servidor de e-mail, porta, usuário e senha. 

O administrador também pode \textbf{Importar Cadastros} de outras bases de dados em formato CSV. Após o administrador selecionar o arquivo de importação, o sistema irá apresentar uma tela em que será mostrado todos os cadastros a serem importados. Se existirem cadastros que possuam o mesmo CPF o administrador deve decidir qual deverá ser utilizado. Depois da confirmação dessa decisão, os cadastros serão registrados no Sigme.

Para aqueles espíritas que estão com o cadastro inativo, o administrador pode \textbf{Enviar e-mail para Espíritas Inativos}, informando-os sobre a ativação do cadastro. Somente poderá ser enviado para aqueles que nunca receberam um e-mail como esse.


\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-especificacao-casoespirita} 
	\caption{Diagrama de casos de uso do ator \textbf{Espírita}.}
	\label{fig-especificacao-casoespirita}
\end{figure}

Um usuário não identificado pode \textbf{Cadastrar-se} no Sigme, informando o e-mail. O sistema então enviará um código por e-mail que deve ser informado para o usuário se cadastrar. Tendo confirmado no sistema o código recebido, o usuário informa nome completo, CPF, nome preferido, a senha e confirmação da senha. Após isso o usuário é registrado como espírita e pode alterar, ativar e desativar seu cadastro.

Se o espírita esquecer sua senha, ele poderá \textbf{Recuperar o Acesso}, informando o e-mail. Ele receberá um link de acesso para o sistema, em que ele poderá escolher uma nova senha.

A documentação completa dos requisitos do sistema pode ser encontrada nos Apêndices desta monografia.






%%% Início de seção. %%%
\section{Modelo Estrutural}
\label{sec-especificacao-estrutural}

O modelo conceitual estrutural visa capturar e descrever as informações (classes, associações e atributos) que o sistema deve apresentar para prover as funcionalidades descritas na Seção~\ref{sec-especificacao-casos}. Na prática, o modelo estrutural tem o objetivo de obter as informações do mundo real e as inserir em um contexto de desenvolvimento de software. Neste modelo é possível identificar como que as ações executadas pelo usuário são tratadas no sistema.
 
A Figura \ref{fig-especificacao-modeloclasses} apresenta o diagrama de classes gerado para o módulo de cadastros básicos do Sigme. Nesse diagrama estão inclusos os atributos e classes de dois pacotes que compõem o módulo de cadastros básicos, que serão apresentados separados e mais bem detalhados na Seção~\ref{sec-projeto}: os módulos \textbf{UtilSigme} e \textbf{Núcleo}.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-especificacao-modeloclasses} 
	\caption{Diagrama de classes do módulo de cadastros básicos.}
	\label{fig-especificacao-modeloclasses}
\end{figure}

No cadastro de uma nova instituição, o administrador do sistema informa alguns dados necessários, tais como nome, sigla, site, e-mail, se é parte de uma regional e o \textbf{Tipo de Instituição} em uma tela de cadastro específica. Então o sistema cria um novo objeto da classe \textbf{Instituição} e o salva. No diagrama também é possível ver quais os possíveis tipos de instituições que podem ser cadastrados no sistema.

Esse fluxo também se repete para a criação de um novo \textbf{Espírita}:  o administrador ou um usuário que deseja se cadastrar no sistema, informa dados necessários para o cadastro em uma tela de cadastro específica. O sistema cria um novo objeto da classe Espírita com os dados informados e o registra. Mas um \textbf{Telefone} e \textbf{Endereço} só podem ser cadastrados a partir da tela de cadastro de espírita ou de uma instituição. Informações sobre confirmações de e-mails enviados são registrados no objeto \textbf{Confirmação de E-mail}. No diagrama também é visto a classe \textbf{Configuração do Sigme}, onde são registrados dados sobre o servidor de envio de e-mails.

É importante também identificar restrições de integridade do sistema, limitações que não são possíveis de serem representadas no diagrama mas são importante para manter a consistência e integridade de dados a todo o tempo. A partir disso as seguintes restrições foram identificadas:

\begin{itemize}
	\item Um telefone não pode pertencer, ao mesmo tempo, a uma instituição e a um espírita;
	\item Um endereço não pode pertencer, ao mesmo tempo, a uma instituição e a um espírita;
	\item Uma instituição não pode estar numa cidade que não faça parte da sua regional.
	
\end{itemize}	


%%% Início de seção. %%%
\section{Modelo Dinâmico}
\label{sec-especificacao-dinamico}

Os diagramas de classes gerados pela atividade de modelagem conceitual estrutural representam apenas os elementos estáticos de um modelo de análise orientada a objetos. É preciso, ainda, modelar o comportamento dinâmico da aplicação. Um modelo dinâmico indica como o sistema irá responder a eventos ou estímulos externos e auxilia o processo de descoberta das operações das classes do sistema~\cite{falboER}.

A Figura~\ref{fig-especificacao-modelodinamico} mostra o diagrama de gráfico de estados para a classe Espírita, que consiste em uma máquina de estados pelos quais objetos de uma particular classe podem passar ao longo de seu ciclo de vida e as transições possíveis entre esses estados. Diagramas de gráfico de estados (ou diagramas de transição de estados) são usados principalmente para modelar o comportamento de uma classe, dando ênfase ao comportamento específico de seus objetos \cite{falboER}.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=1\textwidth]{figuras/fig-especificacao-modelodinamico} 
	\caption{Diagrama de estados da classe \textbf{Espírita}.}
	\label{fig-especificacao-modelodinamico}
\end{figure}

Os objetos da classe \textbf{Espírita} possuem três estados no sistema: \textbf{Não Cadastrado}, \textbf{Inativo} e \textbf{Ativo}. Quando uma pessoa que não possui um cadastro acessa o sistema para se cadastrar, completa o preenchimento das informações necessárias e submete seu cadastro, através do caso de uso \textbf{Cadastrar-se}, ele passa do estado \textbf{Não cadastrado} para o estado \textbf{Inativo}. Também é possível ir para o estado \textbf{Inativo} através do caso de uso \textbf{Cadastrar Espírita}, que o administrador executa. 
Um espírita inativo então, pode ativar seu cadastro através do caso de uso \textbf{Ativar Cadastro}, passando a estar assim no estado \textbf{Ativo}. Também é possível pelo caso de uso \textbf{Desativar Cadastro} um espírita retornar para o estado \textbf{Inativo}.

